A generatív grammatika egy Noam Chomsky által bevezetett véges szabályrendszer, mely a mondatok szerkezetét hivatott modellezni és ezen a szerkezeti leíráson keresztül mondatok végtelen halmaza generálható. A formális grammatika egy olyan szerkezet, mely elemzi és generálja az összes helyes mondatát a nyelvnek és elutasítja a szintaktikailag helyteleneket. Chomsky grammatikája autonóm és jelentéstől független. Attól, hogy egy mondat értelmetlen szemantikailag vagy nagyon valószínűtlen, hogy kigenerálja a nyelv, grammatikailag elfogadható az anyanyelvi beszélőnek.\footnote{CHOMSKY Noam.Syntactic Structures. De Gruyter, 1957, 12-15.} \cite{chomsky}

A generatív garammatika a G = (N, T, P, S) rendezett négyessel írható le, ahol N a nemterminális szimbólumokat, T a terminális szimbólumokat, P az átírási szabályokat, S pedig a kezdőszimbólumot jelenti.\footnote{KÁSA Zoltán CSÖRNYEI Zoltán.Formális nyelvek és fordítóprogramok. Kolozsvári EgyetemiKiadó, 2007, 5.} \cite{kasa}

Például a G = (N, T, P, S) négyes, 
		N = \{S\} nemterminális szimbólumok halmazából és
		T = \{a, b\} terminális szimbólumok halmazából álló
nyelvtan P = 
\[\{
S \rightarrow aSb, S \rightarrow ab
\}\] 
szabályai azt jelentik, hogy kezdetben az S lehet vagy aSb vagy ab. Ha az S egyből ab, akkor véget is ér a nyelvgenerálás és a kapott szavunk: ab. Ha viszont következetesen az első szabály van alkalmazva, akkor egy rekurzív híváson keresztül folyton a kezdeti aSb-hez konkatenálunk belülről újabb aSb-ket, így a szó elején sok a, a szó végén sok b lesz. Belátható, hogy a G nyelvtan az anbn nyelvet generálja: 
L(G) = 
\[\{
a\textsuperscript{n}b\textsuperscript{n} | n \geq 1
\}\].

\subsubsection{Környezetfüggetlen nyelvtanok}
\label{sec:nlp:gengramm:cfg}

A G nyelvtan akkor 2-típusú, azaz környezetfüggetlen, ha a szabályokra bizonyos megszorításokat teszünk. Minden szabály A $\rightarrow$ B alakú kell legyen, ahol A $\in$ N, B $\in$ (N $\cup$ T)+. Lehetséges S $\rightarrow$ $\varepsilon$ szabály is, ha S nem szerepel egyetlen szabály jobb oldalán sem. Angolul a környezetfüggetlen nyelvtan probabilistic context-free grammar, rövidítve CFG. 

Erre épülnek, ezt bővítik ki a valószínűségi környezetfüggetlen nyelvtanok, angolul probabilistic context-free grammar (PCFG). A PCFG egy olyan CFG, melynek minden átírási szabályához egy valószínűséget rendelünk. A valószínűségek összege egy kell legyen azon szabályok esetén, melyek ugyanabból a szimbólumból keletkeznek.1 

A valószínűségi környezetfüggetlen nyelvtan egy valószínűségi modell elkészítésén alapszik, az elágazási lehetőségekhez, a szabályokhoz valószínűségeket rendelünk, ezáltal például az S kezdőszimbólumból kiinduló nyelvtan esetén: 
\newline 
\[
S \rightarrow A \hspace{0.1cm}[0.2]\hspace{0.2cm} | \hspace{0.2cm}B \hspace{0.1cm}[0.3] \hspace{0.2cm}| \hspace{0.1cm}AB\hspace{0.2cm} [0.5]
\]
négyzetes zárójelben láthatóak az elágazásokhoz rendelt valószíbűségek. A legkisebb, azaz 0.2 annak a valószínűsége, hogy az A szabály fog bekövetkezni. Ezt a legvalószínűtlenebb, hogy kigenerálja ez a bizonyos A és B nemterminális szimbólumokból álló nyelv. Annak az eseménynek a bekövetkezése, hogy az AB szabályt alkalmazza a nyelv viszont 0.5.

Csörnyei Zoltán, Kása Zoltán. Formális nyelvek és fordítóprogramok, Kolozsvári Egyetemi Kiadó, 2007.
Chomsky: Syntactic Structures (1957), Aspects of the Theory of Syntax (1965).
1http://project.mit.bme.hu/mi\_almanach/books/aima/ch23s01

\subsubsection{Szintaxisfa}
\label{sec:nlp:gengramm:szintaxisfa}
(szintaktikai elemzés fája, elemzőfa, elemzőfa != szintaxisfa)

Az elemzőfa egy valamilyen környezetfüggetlen grammatikából generált karakterláncnak megfelelő szintaktikai szerkezetét ábrázolja. Az elemzőfa egy rendezett fa és van gyökéreleme, mely nem más, mint a grammatika kezdőszimbóluma: S.

A szintaxisfa egy szemléletes eszköze annak, hogy a terminális szimbólumoktól, azaz a betűktől eljussunk a kezdőszimbólumig. Egyfajta visszafejtése a szavaknak a nyelvtan kezdetéig. A fa gyökéreleme a kezdőszimbólum, levelei a terminális szimbólumok és a köztük levő nódusok az út egyes állomásai (a grammatika szabályai) kezdőszimbólumtól levélig.

https://valdar.web.elte.hu/downloads/fonya\_gy6.pdf

%\includegraphics[width=50mm,scale=0.5]{images/Chomskytree.png}
%\includegraphics[width=50mm,scale=0.5]{images/haromszogfa.png}

Chomsky így vezeti le a "the man hit the ball" mondatot: \footnote{CHOMSKY Noam.Syntactic Structures. De Gruyter, 1957, 27.}

\hfill

NP + VP

T + N + VP

T + N + Verb + NP 

the + N + Verb + NP 

the + man + Verb + NP 

the + man + hit + NP 

the + man + hit + T + N 

the + man + hit + the + N

the + man + hit + the + ball

\hfill

Két, szerkezetileg elkülöníthető típusa létezik a levezetési fáknak, az alapján, hogy milyen logika szerint őse/szüleje egyik nódus a másiknak: az összetétel alapú és a függőség alapú levezetési fa.
    
\begin{itemize}
    \item Összetétel alapú levezetési fa
    
    Az összetétel alapú levezetési fa, angolul constituency-based parse tree logikai szerveződésének alapja, hogy a mondatot (a mondat minden egyes szava terminális, levele a fának) a szülő csomópontok (nemterminális szimbólumok) mentén haladva állandósult szókapcsolatokra bontsa. Azaz, a kezdőszimbólumig visszafejtve azt ábrázolja, hogyan lesznek szavakból szókapcsolatok, tagmondatok. Részeket ragaszt össze és ezekből a részekből alkotja meg a mondat egészét. 
    
    A "John hit the ball." mondat összetétel alapú levezetése: 
    
    \forestset{pad/.style={minimum width=5em}}
    \begin{forest}
    [S  
        [ John ] 
        [ VP [ hit ]
             [ NP 
                [ the ]
                [ ball. ]
                        ]]]
    \end{forest}
    
    \item Függőség alapú levezetési fa
    
    A függőség alapú levezetési fa, angolul dependency-based parse tree ahogy a neve is sugallja a szavak közti függőségek alapján kapcsolja össze a csomópontokat. Ott alakul ki él a nódusok között, ahol azok direkt kapcsolatban állnak egymással. Így például egy főnév a hozzá tartozó névelővel ("az ember"), esetleg egy ige a hozzá tartozó határozószóval ("bánatosan néz"). Ezáltal az is intuitív, hogy kialakul egy szülő-gyermek viszony a terminális szimbólumok között, lesz birtokos és birtokolt. Az előző példákra visszatérve, a "néz" lesz a szülő, melynek gyereke a "bánatosan".

    A "John hit the ball." mondat függőség alapú levezetése: 
    
    \begin{forest}
    [hit  
        [ John ] 
        [ ball [ the ]
            ]]
    \end{forest}

\end{itemize}

%\hfill

%A két típusú levezetési fa összehasonlítása:

%\includegraphics[width=80mm,scale=0.8]{images/Parse_tree_1.jpg}

%\hfill

%\includegraphics[width=80mm,scale=0.8]{images/Parse2.jpg}

